<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<cookbook>
  <recipe>
    <title>Яйца по панагюрски</title>
    <region>Панагюрище</region>
    <ingredients>
      <ingredient name="яйце" amount="6"/>
      <ingredient name="краве масло" amount="1" unit="супена лъжица"/>
      <ingredient name="червен пипер" amount="1" unit="супена лъжица"/>
      <ingredient name="сол"/>
      <ingredient name="оцет" amount="1" unit="супена лъжица"/>
      <ingredient name="вода" amount="1" unit="литър"/>
      <ingredient name="кисело мляко" amount="300" unit="грам"/>
      <ingredient name="краве сирене" amount="100" unit="грам"/>
      <ingredient name="чесън" amount="5" unit="скилидка"/>
      <ingredient name="копър" amount="1" unit="стрък"/>
    </ingredients>
    <preparation>
      <step>В тенджера се загрява подсолена вода (1 л.) с оцет (1 с.л.).</step>
      <step>Щом заври, съдът се премества от котлона и във водата се счукват от ниско яйцата (6 бр).</step>
      <step>Съдът се връща на котлона и след няколко минути яйцата се изваждат с решетъчна лъжица.</step>
      <step>В тиган се загряват маслото (1 с.л.) и червеният пипер (1 с.л.) и се разбъркват.</step>
      <step>Яйцата се сервират в порционна чиния и се заливат с разбитото със счукания чесън (5 скилидки), кисело мляко (300 г), сирене (150 г) и след това с мазнината.</step>
    </preparation>
    <serving>Ястието се сервира в чиния и се поръсва със ситно нарязан пресен копър (1 стрък).</serving>
    <comment>Яйца по панагюрски е традиционно българско ястие. То е богато на протеин и мазнини. Има малко въглехидрати и затова е приятно да се консумира с хляб.</comment>
    <nutrition calories="930" fat="72" carbohydrates="20" protein="63"/>
  </recipe>

  <recipe>
    <title>Прокмач</title>
    <region>Странджа</region>
    <ingredients>
      <ingredient name="овче мляко" amount="1" unit="литър"/>
      <ingredient name="сол" amount="1" unit="чаена лъжица"/>
    </ingredients>
    <preparation>
      <step>По обед се издояват овцете и част от млякото се отделя за направата на прокмач.</step>
      <step>Предварително е приготвен дървен съд с достатъчна всместимост, където се изсипва млякото.</step>
      <step>Дървеният съд се оставя на слънце, като през 30 минути се бърка с дървена лъжица до сгъстяване.</step>
      <step>Когато млякото се сгъсти достатъчно (почне да прилича на масло) се слага една чаена лъжичка сол и се поднася.</step>
    </preparation>
    <comment>Прокмачът се прави през август месец, когато млякото на овцете е гъсто. По вискозитет прилича на масло, но има вкус на мляко.</comment>
    <nutrition calories="640" fat="37" carbohydrates="47" protein="33"/>
  </recipe>

  <recipe>
    <title>Лятна манджата</title>
    <region>Странджа</region>
    <ingredients>
      <ingredient name="пипер" amount="1" unit="кг"/>
      <ingredient name="домат" amount="0.5" unit="кг"/>
      <ingredient name="лук" amount="2" unit="глава"/>
      <ingredient name="олио" amount="70" unit="мл"/>
      <ingredient name="сол" amount="1" unit="tablespoon"/>
      <ingredients>
    <preparation>
      <step>Пиперът се изпича, обелва се и се нарязва на ситно.</step>
      <step>Доматите се обелват.</step>
      <step>Лукът се нарязва и започва да се пържи в олиото.</step>
      <step>Когато лукът омекне се слагат и нарязаните на парчета чушки и обелените домати.</step>
      <step>Ако манджата попие олиото се слага още.</step>
      <step>Когато зеленчуците се сварят се обира сока и се добавя солта. Ястието е готово за сервиране.</step>
    </preparation>
    <comment>Лятната манджа, както се подразбира от името, се приготвя през лятото, когато зеленчуците са свежи и в големи количества. Като добавка може да се прибави сирене.</comment>
    <nutrition calories="909" fat="73" carbohydrates="66" protein="13"/>
  </recipe>
</cookbook>
