<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<cookbook>
  <regions>
    <region name="Панагюрище" id="Пан" />
    <region name="Странджа" id="Стр" />
    <region name="Северна България" id="СБ" />
    <region name="Южна България" id="ЮБ" />
  </regions>

  <recipes>
    <recipe regionID="Пан">
      <title>Яйца по панагюрски</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="яйцa" amount="6"/>
        <ingredient name="краве масло" amount="1" unit="супена лъжица"/>
        <ingredient name="червен пипер" amount="1" unit="супена лъжица"/>
        <ingredient name="сол"/>
        <ingredient name="оцет" amount="1" unit="супена лъжица"/>
        <ingredient name="вода" amount="1" unit="литър"/>
        <ingredient name="кисело мляко" amount="300" unit="грама"/>
        <ingredient name="краве сирене" amount="100" unit="грама"/>
        <ingredient name="чесън" amount="5" unit="скилидки"/>
        <ingredient name="копър" amount="1" unit="стрък"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>В тенджера се загрява подсолена вода (1 л.) с оцет (1 с.л.).</step>
        <step>Щом заври, съдът се премества от котлона и във водата се счукват от ниско яйцата (6 бр).</step>
        <step>Съдът се връща на котлона и след няколко минути яйцата се изваждат с решетъчна лъжица.</step>
        <step>В тиган се загряват маслото (1 с.л.) и червеният пипер (1 с.л.) и се разбъркват.</step>
        <step>Яйцата се сервират в порционна чиния и се заливат с разбитото със счукания чесън (5 скилидки), кисело мляко (300 г), сирене (150 г) и след това с мазнината.</step>
      </preparation>
      <serving>Ястието се сервира в чиния и се поръсва със ситно нарязан пресен копър (1 стрък).</serving>
      <comment>Яйца по панагюрски е традиционно българско ястие. То е богато на протеин и мазнини. Има малко въглехидрати и затова е приятно да се консумира с хляб.</comment>
      <nutrition calories="930" fat="72" carbohydrates="20" protein="63"/>
    </recipe>

    <recipe regionID="Стр">
      <title>Прокмач</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="овче мляко" amount="1" unit="литър"/>
        <ingredient name="сол" amount="1" unit="чаена лъжица"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>По обед се издояват овцете и част от млякото се отделя за направата на прокмач.</step>
        <step>Предварително е приготвен дървен съд с достатъчна всместимост, където се изсипва млякото.</step>
        <step>Дървеният съд се оставя на слънце, като през 30 минути се бърка с дървена лъжица до сгъстяване.</step>
        <step>Когато млякото се сгъсти достатъчно (почне да прилича на масло) се слага една чаена лъжичка сол и се поднася.</step>
      </preparation>
      <comment>Прокмачът се прави през август месец, когато млякото на овцете е гъсто. По вискозитет прилича на масло, но има вкус на мляко.</comment>
      <nutrition calories="640" fat="37" carbohydrates="47" protein="33"/>
    </recipe>

    <recipe regionID="Стр">
      <title>Лятна манджа</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="пипер" amount="1" unit="кг"/>
        <ingredient name="домат" amount="500" unit="грама"/>
        <ingredient name="лук" amount="2" unit="глави"/>
        <ingredient name="олио" amount="70" unit="мл"/>
        <ingredient name="сол" amount="1" unit="супена лъжица"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>Пиперът се изпича, обелва се и се нарязва на ситно.</step>
        <step>Доматите се обелват.</step>
        <step>Лукът се нарязва и започва да се пържи в олиото.</step>
        <step>Когато лукът омекне се слагат и нарязаните на парчета чушки и обелените домати.</step>
        <step>Ако манджата попие олиото се слага още.</step>
        <step>Когато зеленчуците се сварят се обира сока и се добавя солта. Ястието е готово за сервиране.</step>
      </preparation>
      <comment>Лятната манджа, както се подразбира от името, се приготвя през лятото, когато зеленчуците са свежи и в големи количества. Като добавка може да се прибави сирене.</comment>
      <nutrition calories="909" fat="73" carbohydrates="66" protein="13"/>
    </recipe>

    <recipe regionID="Стр">
      <title>Печено агне</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="агне" amount="1" unit="агне"/>
        <ingredient name="меродии" amount="150" unit="грама"/>
        <ingredient name="гьозум" amount="150" unit="грама"/>
        <ingredient name="сол" amount="150" unit="грама"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>Изкопава се дупка в стена от пръст с размери 100см х 60см. Целта е да да се получи нещо като фурна, която трябва да е достатъчно голяма за да влезе агнето</step>
        <step>Отгоре се прави дупка, която служи за комин.</step>
        <step>Във фурната се поддържа запален огън за поне 4-5 часа.</step>
        <step>Докато фурната се затопля агнето се коли, одира, махат се главата и вътрешностите. След това агнето отново се облича в кожата си (козината навън към огъня).</step>
        <step>Между кожата и месото се слагат сол, меродии и гьозум.</step>
        <step>Кожата се завързва добре, за да предпазва месото и да се задуши добре, и агнето се слага във фурната.</step>
        <step>Входа на фурната, както и комина се подзиждат, за да не се губи топлина.</step>
        <step>Агнето се пече 2-3 часа в зависимост от температурата във фурната.</step>
        <step>Агнето се изкарва от фурната и се слага върху голяма дъска, където кожата се маха.</step>
      </preparation>
      <comment>Цяло агне се е приготвяло за големи празници като сватба и Гьоргьовден.</comment>
      <nutrition calories="48400" fat="2884" carbohydrates="0" protein="5200"/>
    </recipe>

    <recipe regionID="Стр">
      <title>Странджански бут</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="заден свински бут" amount="7" unit="кг"/>
        <ingredient name="чубрица" amount="100" unit="грама"/>
        <ingredient name="млян червен пипер" amount="100" unit="грама"/>
        <ingredient name="млян лютив червен пипер" amount="100" unit="грама"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>Коли се прасе като се опърля и не се дере.</step>
        <step>Изтъргва се оваглената кожа, измива се и ако трябва пак се пърли.</step>
        <step>След това прасето се разснопва - разделя се на големи парчета.</step>
        <step>Взема се единия заден бут (от коляното до гърба, поне 5кг).</step>
        <step>Приготвя се дървено сандъче (чам, бук ,дъб), което може да побере бута и се слага 1см нейодирана сол в него.</step>
        <step>Бута се слага върху солта като се оставя да лежи върху страната с кожа.</step>
        <step>Бута се покрива със сол и се оставя така 2-3 месеца.</step>
        <step>Към 15ти март бута се вади от сандъка, измива се с вода (изчиства се ако има нужда), а водата се попива с хартия.</step>
        <step>В съд се смесват лютив пипер (млян), червен пипер (млян) и чубрица.</step>
        <step>Бута се намазва със сместа откъм месото.</step>
        <step>Оставя се на студено и проветриво място за 15-20 дена докато изсъхне, когато вече е готов за ядене.</step>
      </preparation>
      <comment>Прасето се коли по Коледа, като част от него се отделя за направата на бут по странджански.</comment>
      <nutrition calories="17150" fat="1330" carbohydrates="0" protein="1218"/>
    </recipe>

    <recipe regionID="СБ">
      <title>Постни сарми с лапад</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="листа от лапад" amount="40" unit="листа"/>
        <ingredient name="гъба" amount="5" unit="броя"/>
        <ingredient name="морков" amount="2" unit="броя"/>
        <ingredient name="пресен лук" amount="1" unit="връзка"/>
        <ingredient name="чесън" amount="2" unit="скилидки"/>
        <ingredient name="ориз" amount="150" unit="грама"/>
        <ingredient name="гьозум" amount="3" unit="клонки"/>
        <ingredient name="олио/зехтин" amount="3" unit="супена лъжици"/>
        <ingredient name="сол" amount="2" unit="щипки"/>
        <ingredient name="черен пипер" amount="3" unit="щипки"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>В плънката на тези сарми се смесват два вида гъби – пресни печурки и сушени манатарки, които предварително се накисват във вода.</step>
        <step>Гъбите и морковите се нарязват на ситно в чопъра и се запържват.</step>
        <step>Към тях се добавя пресния лук, чесъна и джоджена, а накрая ориза. Ориза се запържва докато се “остъкли” и се добавя 150 мл. течност.</step>
        <step>В случая е водата, в която се накисват сушените гъби.</step>
        <step>Котлона се оставя докато изври течността.</step>
        <step>Листата от лапад се измиват и ги топят във вряща вода по 5-6 листа наведнъж. Държат се във водата по 15 секунди.</step>
        <step>Завиването на сармите с лапад е ясно – сипва се по 1 с. л. от плънката в широката част на листото и се навива като се затваря от двете страни, за да не се изсипва плънката. </step>
        <step>Подреждат се в тенджера (или тава, ако ще са на фурна), заливат се с вода докато се покрият. Добавя се сол и 1-2 с. л. олио и се притискат с чинийка, за да не “плуват” сармите.</step>
        <step>В момента на завирането температурата се намаля. Сармите се варят за 30 минути на много тих огън.</step>
      </preparation>
      <comment>Топли, студени, като основно или в ролята на предястие, сармите от лапад са много вкусни, леки и нежни. Традиционно се сервират с кисело мляко.</comment>
      <nutrition calories="500" fat="14" carbohydrates="84.3" protein="7.9"/>
    </recipe>

    <recipe regionID="ЮБ">
      <title>Агнешка дроб чорба</title>
      <ingredients>
        <ingredient name="агнешки дреболии" amount="500" unit="грама"/>
        <ingredient name="морков" amount="1" unit="брой"/>
        <ingredient name="пресен лук" amount="1" unit="връзка"/>
        <ingredient name="ориз" amount="80" unit="грама"/>
        <ingredient name="олио/зехтин" amount="3" unit="супена лъжица"/>
        <ingredient name="гьозум" amount="3" unit="стръка"/>
        <ingredient name="сол" amount="2" unit="щипки"/>
        <ingredient name="червен пипер" amount="1" unit="чаена лъжица"/>
        <ingredient name="жълтък" amount="2" unit="броя"/>
        <ingredient name="кисело мляко" amount="1" unit="чаена лъжица"/>
        <ingredient name="черен пипер" amount="10" unit="зърна"/>
      </ingredients>
      <preparation>
        <step>Агнешките дреболии от комплекта се измиват добре под течаща вода, чревцата се обръщат и се измиват много добре.</step>
        <step> Сваряват се като се отпенват по време на варенето.</step>
        <step>Бульонът се прецежда.</step>
        <step>Ситно нарязаният лук и настърганият морков се задушават в олиото с 3-4 с. л. вода.</step>
        <step>Добавят се дреболиите, черен пипер на зърна, сол и червен пипер.</step>
        <step>Сипва се бульон или гореща вода около 3 пръста над нивото на дреболиите.</step>
        <step>След като водата заври се добавя ориза предварително измит под течаща вода и джоджена, нарязан на ситно.</step>
        <step>Вари се около 30 минути до готовност на ориза.</step>
        <step>Жълтъкът се разбърква с киселото мляко и се добавя към дроб чорбата.</step>
        <step>Поръсва се с черен пипер, сервира се с пресен чесън.</step>
      </preparation>
      <comment>Сармите традиционно се поднасят с кисело мляко.</comment>
      <nutrition calories="2045" fat="128" carbohydrates="163" protein="120"/>
    </recipe>
  </recipes>
</cookbook>
